\section{Analisis Pemilihan Solusi}
\label{sec:analisis-pemilihan-solusi}

Subbab ini akan menjelaskan mengenai desain konsep solusi yang akan digunakan pada sistem yang akan dikembangkan. Penulis akan mengeksplorasi berbagai alternatif solusi yang dapat digunakan untuk memenuhi kebutuhan sistem yang telah diidentifikasi pada \autoref{sec:analisis-kebutuhan}. Setiap alternatif solusi akan dianalisis berdasarkan kriteria yang telah ditentukan sesuai dengan kebutuhan sistem dan tugas akhir ini.

\subsection{Alternatif Solusi}
\label{subsec:alternatif-solusi}
Setiap alternatif solusi yang akan dijelaskan pada subbab ini merupakan alternatif yang dipertimbangkan untuk memenuhi kebutuhan ekstraksi data dokumen. Metode ekstraksi data dokumen adalah metode yang digunakan untuk mengekstrak data dari dokumen digital yang digunakan, yaitu struk dan bukti pembayaran. Alternatif solusi yang dapat dipertimbangkan dapat dibagi menjadi alternatif solusi yang memerlukan \ocr{} dan alternatif solusi yang tidak memerlukan \ocr. 

\subsubsection{Alternatif Solusi yang Tidak Memerlukan OCR}
\label{subsubsec:alternatif-solusi-tidak-memerlukan-ocr}
Alternatif solusi yang tidak memerlukan \ocr{} adalah tidak memerlukan implementasi fungsi \ocr{} dan akan menghilangkan \emph{pipeline} proses konversi dokumen. Dengan tidak ada implementasi \ocr, alternatif-alternatif solusi berikut mungkin memiliki keunggulan dalam hal efisiensi dan kecepatan. Akan tetapi, perlu adanya inovasi yang dapat menggantikan  kapabilitas \ocr{} untuk melakukan pengenalan karakter dari masukan yang diterima. Beberapa alternatif solusi yang tidak memerlukan \ocr{} adalah sebagai berikut.

\begin{enumerate}
    \item \crnn ~\\ 
    \crnn, gabungan \cnn{} dan \rnn, adalah arsitektur \dl{} yang menjadi standar untuk pengenalan teks. \cnn{} berfungsi sebagai ekstraktor fitur visual. Fitur-fitur ini kemudian diolah sebagai sebuah urutan oleh \rnn yang dapat memprediksi urutan karakter. Arsitektur ini bergantung pada model deteksi objek untuk mengidentifikasi dan memecah gambar agar dapat diterima \crnn{} untuk dibaca \parencite{shi2016end}. 
    \item \donut{} ~\\ 
    Model ini memperkenalkan pendekatan yang revolusioner karena tidak memerlukan modul \ocr{} yang terpisah. Secara garis besar, Donut menggunakan arsitektur \textit{encoder-decoder} berbasis \transformer. \textit{Encoder}, biasanya \swin, memproses gambar dokumen secara langsung sebagai piksel. \textit{Decoder}, seperti \bart, menerjemahkan representasi visual tersebut menjadi keluaran terstruktur, misalnya format \json, sesuai dengan instruksi yang diberikan. Kemampuannya untuk belajar dan mengonversi dari gambar ke teks secara \textit{end-to-end} menjadikannya sangat fleksibel dan kuat untuk berbagai jenis dokumen tanpa bergantung pada \emph{pipeline} tambahan dengan penggunaan \ocr{} \parencite{kim2021donut}.
\end{enumerate}

\subsubsection{Alternatif Solusi yang Memerlukan OCR}
\label{subsubsec:alternatif-solusi-memerlukan-ocr}
Tugas \ocr{} dalam alternatif ini adalah mengubah teks dari format gambar atau dokumen yang tidak terstruktur menjadi teks yang dapat dibaca dan diproses oleh mesin. Dengan demikian, hasil \ocr{} dapat digunakan sebagai masukan untuk model yang didefinisikan dalam alternatif solusi ini. Beberapa alternatif solusi yang memerlukan \ocr{} adalah sebagai berikut.
\begin{enumerate}
    \item \rcnn{} ~\\ \rcnn{} dan keluarganya, yaitu Fast R-CNN dan Faster R-CNN, adalah arsitektur deteksi objek dua tahap. Tahap pertama adalah menghasilkan "proposal wilayah", yaitu area-area potensial keberadaan objek. Tahap kedua adalah mengklasifikasikan setiap proposal ini menggunakan \cnn. Pendekatan dua tahap ini membuat \rcnn{} secara umum lebih akurat daripada \yolo. Hasil dari \rcnn{} berupa koordinat \emph{bounding box} digunakan oleh \ocr{} untuk menentukan lokasi yang perlu diekstrak \parencite{xie2021oriented}.
    \item \yolo ~\\ \yolo{} adalah standar model yang digunakan dalam deteksi objek \textit{real-time}. Dalam konteks dokumen, \yolo{} tidak digunakan untuk membaca teks, melainkan untuk mendeteksi lokasi (\emph{bounding box}) dari elemen-elemen visual secara cepat, seperti tabel, gambar, logo, atau blok tanda tangan. Dengan lokasi tersebut, \ocr{} dapat mengekstrak data yang telah ditentukan. \yolo{} cenderung kurang akurat untuk objek kecil atau tumpang tindih karena mekanismenya yang tidak melakukan pemrosesan berulang dibandingkan dengan alternatif lainnya \parencite{diwan2023object}.
    \item \layoutlm ~\\ Model ini adalah salah satu pelopor dalam menggabungkan informasi teks, tata letak, dan visual dari sebuah dokumen. Berbeda dengan model bahasa seperti \bert{} yang hanya memahami teks, \layoutlm{} memperkaya representasi token teks dengan menyertakan \textit{embedding} posisi 2D (koordinat x,y dari \emph{bounding box}) dan \textit{embedding} visual. Dengan demikian, model ini dapat memahami konteks yang berasal dari struktur dokumen. \layoutlm{} menjadi model yang sangat efektif untuk tugas ekstraksi informasi dari dokumen semi-terstruktur seperti formulir dan faktur \parencite{xu2020layoutlm}.
    \item \templatematching{} ~\\ \templatematching{} adalah salah satu metode \cv{} yang menggeser sebuah gambar "templat" kecil di atas sumber yang lebih besar. Pada setiap posisi, metrik kemiripan dihitung. Lokasi dengan skor kemiripan tertinggi dianggap sebagai posisi objek yang dicari. \ocr{} kemudian akan digunakan pada posisi yang dianggap sebagai nilai dari objek. Metode ini cepat dan sederhana, namun kurang andal terhadap perubahan skala, rotasi, pencahayaan, atau deformasi pada objek \parencite{bradski2008learning}.
    \item \bert{} ~\\
    \bert{} adalah model bahasa murni dan tidak memiliki kemampuan untuk memproses gambar atau tata letak. Dalam alur kerja ekstraksi data dokumen, peran BERT berada di tahap \textit{downstream} setelah gambar dikonversi oleh sistem \ocr. Teks mentah dari \ocr{} kemudian dimasukkan ke \bert{} untuk tugas-tugas \nlp{} seperti klasifikasi teks atau \emph{Named Entity Recognition} (NER) \parencite{koroteev2021bert}. 
\end{enumerate}


\subsection{Analisis Penentuan Solusi}
\label{subsec:analisis-penentuan-solusi}

Subbab ini menjelaskan mengenai analisis yang digunakan untuk menentukan solusi yang digunakan pada sistem yang akan dibangun. Berbagai alternatif solusi yang telah diidentifikasi pada \autoref{subsec:alternatif-solusi} akan dianalisis berdasarkan kriteria yang telah ditentukan sesuai dengan kebutuhan sistem. Hasil analisis digunakan untuk menentukan solusi yang paling sesuai untuk perancangan dan pengembangan sistem pada \autoref{chapter:desain-implementasi}. Kelebihan dan kekurangan dari setiap alternatif solusi dari subbab sebelumnya akan ditentukan untuk kemudian digunakan sebagai bahan pertimbangan pemilihan alternatif solusi. Kelebihan dan kekurangan setiap alternatif solusi disajikan dalam bentuk tabel pada \autoref{tab:model-comparison}.

% --- TABEL PERTAMA ---
\begin{table}[h!]
\caption{Perbandingan kelebihan dan kekurangan model}
\label{tab:model-comparison}
% Mengatur agar list tidak memakan banyak ruang vertikal
\setlist[enumerate]{itemsep=0mm, topsep=1mm, nosep}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|p{2cm}|X|X|}
\hline
\textbf{Model} & \textbf{Kelebihan} & \textbf{Kekurangan} \\
\hline
% --- Template Matching ---
\textbf{Template Matching} &
\begin{enumerate}
    \item Cepat dan ringan untuk dokumen dengan pola seragam
    \item Akurasi tinggi untuk dokumen dengan format tetap
    \item Tidak memerlukan data pelatihan yang beragam
\end{enumerate}
&
\begin{enumerate}
    \item Kurang fleksibel untuk berbagai variasi format dokumen
    \item Variasi posisi dan kualitas dokumen menjadi tantangan
    \item Memerlukan OCR sebagai asangan
\end{enumerate}
\\ \hline
% --- LayoutLM Model ---
\textbf{LayoutLM} &
\begin{enumerate}
    \item Cocok untuk dokumen yang lebih kompleks dengan elemen tabel dan formulir
    \item Dapat digunakan untuk dokumen terstruktur dan semi-terstruktur
    \item \emph{pre-trained model} (PTM) pada \dataset{} CORD-v2
\end{enumerate}
&
\begin{enumerate}
    \item Memiliki ketergantungan pada OCR
    \item Kurang optimal untuk dokumen dengan kualitas rendah
\end{enumerate}
\\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

% --- TABEL KEDUA ---
\begin{table}[h!]
\ContinuedFloat % Perintah ini mencegah nomor tabel bertambah
\caption{Perbandingan kelebihan dan kekurangan model (lanjutan)}
% Mengatur agar list tidak memakan banyak ruang vertikal
\setlist[enumerate]{itemsep=0mm, topsep=1mm, nosep}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|p{2cm}|X|X|}
\hline
\textbf{Model} & \textbf{Kelebihan} & \textbf{Kekurangan} \\
\hline
% --- Donut Model ---
\textbf{Donut} &
\begin{enumerate}
    \item Tidak memiliki ketergantungan OCR sehingga \emph{pipeline} lebih sederhana
    \item Cocok untuk variasi dokumen yang beragam
    \item Merupakan SOTA untuk VDU (\textit{Visual Document Understanding})
    \item \textit{pre-trained model} (PTM) pada \dataset{} CORD-v2
\end{enumerate}
&
\begin{enumerate}
    \item Memerlukan data pelatihan dalam jumlah besar
    \item Membutuhkan kebutuhan komputasi yang tinggi untuk pelatihan
    \item Kurang optimal untuk dokumen dengan kualitas rendah
\end{enumerate}
\\ \hline
% --- BERT Model ---
\textbf{BERT} &
\begin{enumerate}
    \item Cocok untuk dokumen yang lebih kompleks (tabel dan formulir)
    \item Dapat digunakan untuk dokumen terstruktur dan semi-terstruktur
    \item Merupakan \emph{pre-trained model} (PTM)
\end{enumerate}
&
\begin{enumerate}
    \item Kurang cocok untuk dokumen dengan elemen visual atau spasial
    \item Memiliki ketergantungan pada OCR
\end{enumerate}
\\ \hline
% --- CRNN ---
\textbf{CRNN} &
\begin{enumerate}
    \item Cocok untuk pengenalan teks dalam gambar dengan format bervariasi
    \item Tidak bergantung pada \ocr
\end{enumerate}
&
\begin{enumerate}
    \item Tidak optimal untuk menangani elemen visual dan spasial dalam gambar
    \item Hanya berfokus pada teks
    \item Bergantung pada model deteksi objek untuk memecah gambar
\end{enumerate}
\\ \hline

% --- YOLO ---
\textbf{YOLO} &
\begin{enumerate}
    \item Model yang cepat untuk melakukan pengenalan objek secara \textit{real-time}
    \item Cocok untuk pengenalan visual dengan ukuran besar dengan cepat
\end{enumerate}
&
\begin{enumerate}
    \item Kurang efektif untuk tugas berbasis teks atau dokumen
    \item Tidak dirancang untuk dokumen dengan berbagai elemen teks
    \item Bergantung pada \ocr{} untuk mengekstrak teks dari gambar
\end{enumerate}
\\ \hline
% --- R-CNN ---
\textbf{R-CNN} &
\begin{enumerate}
    \item Lebih akurat mendeteksi objek pada gambar yang kompleks dibandingkan dengan YOLO
    \item Cocok untuk dokumen dengan elemen visual yang signifikan
\end{enumerate}
&
\begin{enumerate}
    \item Berfokus untuk mengenal objek seperti YOLO
    \item Tidak dirancang khusus untuk mengenal dokumen teks
    \item Bergantung pada \ocr{} untuk mengekstrak teks dari gambar
\end{enumerate}
\\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

Berdasarkan analisis pada \autoref{tab:model-comparison}, \donut{} dipilih sebagai solusi yang akan digunakan pada sistem yang akan dibangun. \donut{} memiliki kelebihan yang signifikan dibandingkan dengan alternatif solusi lainnya, yaitu tidak memerlukan ketergantungan pada \ocr. \donut{} juga telah terbukti baik untuk mengekstrak data dari gambar dokumen semi-terstruktur seperti formulir, faktur, dan kartu identitas. Selain itu, \donut{} juga merupakan model \sota{} \emph{end-to-end} yang telah digunakan pada berbagai penelitian terdahulu. Seluruh keunggulan \donut{} membuat \donut{} menjadi pilihan yang tepat untuk sistem yang akan dibangun. Tantangan yang perlu diperhatikan adalah kebutuhan komputasi dan data pelatihan yang cukup besar dan spesifik.


% % --- TABEL KETIGA ---
% \begin{table}[h!]
% \ContinuedFloat % Perintah ini mencegah nomor tabel bertambah
% \caption{Perbandingan kelebihan dan kekurangan model (lanjutan)}
% % Mengatur agar list tidak memakan banyak ruang vertikal
% \setlist[enumerate]{itemsep=0mm, topsep=1mm, nosep}
% \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{2cm}|X|X|}
% \hline
% \textbf{Model} & \textbf{Kelebihan} & \textbf{Kekurangan} \\
% \hline
% \end{tabularx}
% \end{table}